香港尚趕客 澳門可吸客？ 傳媒工作者 - 林海

香港尚趕客 澳門可吸客？
傳媒工作者 - 林海

本周五是澳門回歸20周年，習近平按慣例會到澳門出席慶典，並為新任特首賀一誠就職監誓。與澳門僅隔着一小片伶仃洋的香港，過去半年經歷了城市史上最大規模的抗爭運動，至今仍未止息，習近平在此敏感時刻南下，中澳的保安部門如臨大敵。除了在澳門的水路口岸嚴加稽查外，更在港珠澳大橋人工島僭建了內地檢查站，港人到澳門要先經內地邊防檢查是史上首次，此舉亦明顯違反了當初三地三檢的出入境協議。措施執行了數天，就有赴澳港人在人工島被中國邊防拘捕，隨即「送中」。

珠海公安其後公佈在人工島截獲了幾年前一宗粵港走私案的被通緝疑犯，並已移交內地執法機關處理。事件表面上不涉政治，實際上關乎中港近半年政治矛盾的最深層問題，那就是對法治和規章制度的態度。在港人一方看來，即使被捕者真的有罪，但法律明文在先，港珠澳大橋實行三地三檢，港人赴澳不需要經內地邊檢，人工島的內地檢查站本身就是違法僭建物，自然就沒有拘捕的權力，此所以拘捕「送中」本身就是毀法行為。而在中共看來，法律卻是一張廢紙，有強權為何不用？此所以銅鑼灣書店眾人可以在港被綁回內地，更何況是靠近珠海一方的人工島？港人反修例的原因在於深知中共不講法治，人工島事件就是中共再一次以自身行動證明自己真的不講法治，港人對中共「司法」的不信任絕對有根有據。

隨着中港官民矛盾激化，中共對港人的不信任感也越來越強，此所以中共一直在物色能代替香港對外聯繫作用的城市，最新一個盛傳的目標就是澳門。據路透社報道，習近平在訪澳期間將會宣佈一系列措施協助澳門發展金融業，此舉被不少人視為是讓「聽教聽話」的澳門逐步取代「桀驁不馴」的香港作為金融中心的地位，以保證大灣區規劃能順利落實。然而這個如意算盤卻注定打不響，中共看上澳門的原因是因為其「聽教聽話」，其目的注定不能實現的原因也正因為其過於「聽教聽話」。

要成為一個能吸引各國資金參與遊戲的國際金融貿易中心，兩大元素缺一不可，一曰自由，二曰法治。自由確保市場資訊、人才、資金流通不受限制，為玩家們創造良好營商環境；法治則確保遊戲規則公平公正，輸贏皆非黑箱操控所為。如今香港的自由、法治崩壞尚且趕客，一早已被中共全面管治的澳門又如何吸客？上述的人工島事件，澳門政府自棄出入境檢查權，默許內地邊檢代其執法，如何教人放心澳門政府能自主依法辦事？香港美國商會會長早泰娜月初遭澳門拒絕入境，連商人也不能自由出入的地方，又如何吸引他們到當地做生意？此所以國際評級機構惠譽昨日便宣佈將澳門信貸評級展望降至負面，理由正是澳門的政經制度與中共越走越近。

受中共全面管治難被外資取信

15至17世紀時，在今克羅地亞杜布羅夫尼克，一個叫拉古薩共和國的城邦國家一度繁盛，被譽為「亞德里亞海的明珠」。拉古薩致富之道在於其本身是天主教國家，卻是回教土耳其的藩屬，拉古薩在不違背土耳其人利益的情況下被容許與歐洲諸國進行經貿來往，但土耳其與歐洲卻因為宗教與領土問題經常開戰，並無甚麼貿易可言，拉古薩這個中間人因此得以從中獲取巨利。土耳其人極盛時期打遍東歐無敵手，要吞併拉古薩這樣的小國、逼其改宗回教，實行全面管治易如反掌，何以卻一直容許這個天主教藩屬自治，且可遊走於敵我之間？歐洲諸國明知拉古薩是死敵藩屬，為何又繼續與其來往？其關鍵在於歐洲和土耳其人雖然彼此敵視，卻都能從雙方貿易中獲利，土耳其人為此容許拉古薩繼續自治兼信天主教，這也為歐洲繼續與拉古薩來往提供了藉口。

「亞德里亞海的明珠」憑在對立雙方間的中間貿易興旺，昔日的東方之珠也如是。如今香港的中間人地位被全面管治權所動搖，再難為歐美取信，中共卻想以已被全面管治的澳門代之，將一如之前的「上海取代香港」、「深圳取代香港」一樣，成為笑柄，只是未知下次要「取代香港」的，是肇慶還是湛江？

林海
傳媒工作者

如今香港的中間人地位被全面管治權所動搖，再難為歐美取信，中共卻想以已被全面管治的澳門代之，將一如之前的「上海取代香港」、「深圳取代香港」一樣，成為笑柄，只是未知下次要「取代香港」的，是肇慶還是湛江？